---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（三十八）大学断代史（二）我与数据库的故事"
category: Other
summary: "惰性人皆有之，也算是人的一大天性。几日之前便构思好此文，怎奈每日杂事繁多，今日才提起笔，作下此文。本文谈谈我与数据库的故事。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
-  Fighting
-  大学
-  断代史
-  大学断代史
-  数据库
-  故事
---

`文/温国兵`

惰性人皆有之，也算是人的一大天性。几日之前便构思好此文，怎奈每日杂事繁多，今日才提起笔，作下此文。本文谈谈我与数据库的故事。

说起和数据库结缘，还得从大一说起。大一刚开始接触C语言，每日就沉浸在无止境的代码中。在网上查资料的过程中，看到别人用C语言写了一个小型的图书操作程序，数据库采用的是SQL Server，运行出来的效果图很炫，惊叹原来还可以这样管理数据。熟知C语言的同学肯定对文件操作不陌生，当时我们写程序如果有静态数据，都是放在文件里的。直到后来做的C语言课程设计，我也是一大堆文件来保存静态数据。至此心里有了一颗小小的种子，谁知道会在后来生根发芽。

大一下期的那个暑假，开始了实验室之旅。在实验室每天都是自学，其中就接触到了SQL Server和MySQL，关于实验室的种种事情，后面还会细说。最开始接触SQL Server，我用我那破网在网上下载数G大的数据库安装文件，后来才知道我们学校的阳光软件站里有，且下载速度达十几M每秒。花了数天把软件下载下来以后，在百度文库找了一个安装说明文档，按照截图一步步操作。整个过程可不那么顺利，并且SQL Server非常耗用内存，好几次机器都是未响应状态，一番折腾，终于搞掂了，别提多兴奋。接着把服务启动，打开SQL Server Manageorgiament Studio，对数据库一窍不通的我连个登录都折腾半天。进入主界面，不知该做个啥。后来在实验室老师和学长的建议下，我在W3C上开始学习SQL的基础知识。写个查询，满足指定条件的数据就呈现在眼前；用个INSERT，就能把想要的数据插入到数据库；弄个UPDATE，就能把数据更新成想要的数据；写个DELETE，就能把不需要的数据删除。如此简单的语句就能实现当初以为很强大的功能，不得不感叹数据库的神奇。后来阅读师兄的项目源码，发现数据库使用的是MySQL，于是开始折腾MySQL。Windows下的MySQL还是比较容易安装，但就是如此简单的操作也是折腾了很久，并且很多数据库配置选项也不大明白。不过有了SQL Server的一些基础，学习MySQL还是相对容易。接触过这两大数据库，并且有了一点Java Web的知识，于是开始做项目。最开始的项目是练手用的，无非就是连接数据库，然后进行增删改查。连接数据库使用的JDBC，这个过程中也遇到很多问题，比如驱动版本不对、中文出现乱码、不能正确提交数据等等。我有个习惯，就是遇到问题喜欢自己捣鼓，在万不得已的情况下不向别人提问。进入实验室不久，由于在网上找资料，很多链接都定向到CSDN，于是开通了CSDN博客，这是一件正确的事的开始。

大二上期开始接触Oracle。Oracle也是一款庞大的软件，在网上把安装文件下载下来以后，按照网上的安装文档，一步步开始操作。安装完成后，开始使用Oracle，这个数据库软件运行起来可真够呛，2G的内存表示压力山大，运行Oracle后其他的任何事情就别想做了。学习Oracle先是按照前辈的博客循序渐进，从基础的SQL，到PL SQL，再到简单的优化，整个过程的学习还算顺利，不会存在很吃力的情况。此时的我对数据库抱有极大的热情和兴趣，并且慢慢形成了以后的奋斗价值观。

大二开设了数据库相关的课程，没记错的话课程名叫做「数据库原理」。在正式上课之前还有一点时间准备，对数据库较熟悉的我在同学面前有了优越感，很多同学到我那里拷贝数据库安装文件，并且麻烦我为他们安装数据库。经过数次帮忙后，对整个操作已经到了了如指掌的地步。教授数据库原理的老师十分幽默，时不时在课上爆出个冷笑话，让人捧腹大笑。由于以前接触过数据库，所以数据库介绍、关系数据库的基本理论、基础SQL等等知识学习起来都比较轻松。大二的我很喜欢泡图书馆，经常翻阅四楼的计算机书籍，看到两本硕大的书，一本是Abraham Silberschatz所著的《数据库系统概念》，另一本是David M. Kroenke所著的《数据库原理》，如此厚的著作看完都要很久，更不提创作了。我小心翼翼地用双手从书架取下，兴高采烈地捧到书桌阅读，看了一两个小时，对作者不禁有敬畏之情。这些书籍堪称经典，肯定有他的道理，想深入数据库，这些书是必读的。

在学习数据库知识的过程中，难免会遇到各种各样的问题。遇到问题后，我首先尝试自己解决，自己解决不了再参考别人的解决办法，解决后再用自己的方式总结，再以博客的形式发表。这种学习方式好处非常之多，读者不妨借鉴。后来学习数据库就多了一些深入。比如工作之后，成为了SQL Server DBA，开始看SQL 优化的知识，并且用于实践。工作的过程中还写了不少的检查性能瓶颈的T-SQL。再比如MySQL，学习了MySQL的高可用、高性能技术，比如复制技术中的主从复制、双主复制、一主多从；高可用、高性能集群方案，比如MySQL Proxy、MySQL Cluster、MySQL MHA、MySQL MMM、DRBD+Heartbeat+MySQL、LVS+Keepalived+MySQL等等；还接触到MySQL的备份与恢复，比如冷备、热备、增量备份、热拷贝、延时备份等等；还接触到MySQL的体系结构，熟悉了常用的存储引擎，后来还看了不少MySQL相关的书籍，阅读了部分MySQL源码，如此博大精深的技术，深知冰冻三尺非一日之寒，还需要花很大的功夫。再比如Oracle，接触了Linux下Oracle的安装和配置、Oracle的体系结构、Oracle的备份与恢复、DG、RAC、Oracle优化等等。期间抱着官方文档啃，看过不少Oracle大牛的书，比如盖国强、白鳝等等。在CSDN的私信、知乎、OSC、ITPUB，经常有人在问我问题，我在帮别人解决问题的同时也得到比较大的提高。在这个过程中学会了怎样快速的寻求「帮助」，怎样分享自己的所思所得，怎样和别人高效地沟通，还懂得了学习技术不是学习技术本身，而是技术后面的本质问题。未来从事数据库行业还有很长的路要走，用一句「路漫漫其修远兮，吾将上下而求索」来激励自己。

写到这里已经把大学的整个数据库旅程写完了，回过头看整个旅程，还是有很多值得思考的地方。这里只给出一个思考，那就是为什么要学习和深入数据库，并且把他当做以后的职业发展方向，个人认为是兴趣问题。至于面试官怎么想与我无关。一次面试官问我这个问题，我回答是兴趣，他说其实很简单，无非是为了金钱嘛，当时我只能用呵呵来笑对，只能说每个人的追求不一样。有的人为了金钱而奔波，有的人为了实现自己的价值而奋斗；有些人一生碌碌无为，有些人一生完成了诸多丰功伟绩。

![The chapter two of my university periodic history](http://i.imgur.com/jEuunLH.jpg)

结合自身经历，对以后想从事数据库行业的学弟学妹们还是有几点建议。第一是搞明白动机，想清楚自己是否适合这个行业，不要因为做数据库薪资高就盲目地跟风。数据库行业外表光鲜，实质苦逼，并没有想象中的那么美好。第二是掌握好的学习方法，比如前面提到的通过博文分享形成自己的知识库、向前辈取经、练习和总结并进等等。第三是遇到问题的求助方式，不要遇到问题就向别人请教，如果不经过自己的思考，那你的提升会非常的小。如果一定要求助，可以采用发帖或者跟技术大牛发邮件的形式，但请务必注意提问的方式，把遇到问题的原因、 什么条件下导致这样的错误、出现错误的平台、相应的错误信息和代码说清楚，还需要注意邮件的格式和必需的礼节。做人做事不仅要让自己舒服，更重要的是要让别人舒服。第四是把基本功抓牢。有研究表明，很多非常成功的企业家以前卖过报，小时候形成的创业童子功对以后的发展起着至关重要的作用。某一个领域的基础知识就是基本功，和童子功有着很类似的作用。地基不牢，何以成参天大楼。落实到实处，数据库的经典书籍一定要找来读读，还有就是越是简单的东西就越需要搞明白为什么。第五是不要好高骛远。我在平时的求职过程中，看到很多公司开的薪资，有了2年经验的月薪在2万以上的不在少数。别人能开那么高的薪资，肯定你做的事对得起这份工资。薪资越高，责任也就越大。从另一方面讲，脚踏实地才能在以后有所作为，当你有了能力，不愁薪资。昨天在微博上看到一句话，牛B的人才不用找工作，想想不无道理。第六是找到志同道合的好友，互相学习，这样会得到很大的提高。比如我有幸结识<a href="http://blog.csdn.net/dba_waterbin" target="_blank">@林水彬</a>，在平时他给我很大的帮助，在此感谢！第七是找数据库相关的工作不要气馁，不要自暴自弃，也不要埋怨上天的不公，为什么这样说呢？因为应届毕业生找数据库相关的工作还是相对困难的，一个经验的硬性指标就会把你拒之门外。要相信凡事都是能者居之，你有能力，足够好运，并且公司也愿意培养你，那恭喜你，坚持下去，前途一片光明。如果毕业不能马上找到数据库相关工作，可以先做其他行业，以后再考虑转型。方向就在那里，总错不了。希望本文能给读者带来丁点帮助。

**诗和远方永远存在。写着惊世骇俗的诗，心系可以眺望的远方，伴着沿途的风景，独自前行。**

未完待续。

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/27973783" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（三十八）大学断代史（二）我与数据库的故事" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（三十八）大学断代史（二）我与数据库的故事" /></a>

题图来自：<a href="http://blog.creaders.net/jesus4you/user_blog_diary.php?did=182866" target="_blank">creaders</a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
